委內瑞拉會否淪為下一個阿富汗？

Brian Liu2019年5月3日

委內瑞拉「臨時總統」瓜伊多（Juan Guaidó）宣稱取得部分軍方支持，日前發動民眾起義試圖推翻馬杜羅（Nicolás Maduro），最後卻失敗收場，令情勢更形詭譎。有墨西哥學者及專家警告，馬杜羅得到民兵集團支持，背後有縱橫交錯的既得利益網絡，假如沒有周詳的政權過渡安排，馬杜羅倒台後的委內瑞拉，勢將淪為下一個兵連禍結的阿富汗。

墨西哥政治社會學講師 Nicola Morfini 與公共政策資深顧問 Roberto Valladares 在「半島電視台」新聞網撰文指出，委內瑞拉危機爆發以來，累計有超過 300 萬委內瑞拉人逃難國外，每 7 名兒童就有 1 名營養不良。委內瑞拉國內更加暴力叢生，平均每 10 萬人口便有超過 80 人遭謀殺，比率冠絕拉丁美洲，如今局勢更有惡化跡象。

反對派國會議長瓜伊多，自今年 1 月宣佈就任臨時總統以來，雖然得到美國、部分西方及其他拉丁美洲國家承認，但馬杜羅政權依然屹立不倒，令委內瑞拉出現「雙總統」的政治僵局。正當杜林普口頭上警告，可能會軍事介入支援瓜伊多之時，俄羅斯已經率先派遣軍事人員到委內瑞拉，以實際行動支持馬杜羅政權，為委內瑞拉局勢再添變數。

親政府的武裝犯罪集團

目前馬杜羅在國內的認受性只有約莫 20%，但仍能保住政權。背後關鍵除了有軍方支持，查韋斯（Hugo Chávez）執政 10 多年所建立的利益網絡，正為馬杜羅政權延命。

文章指控，查韋斯和馬杜羅政府私相授受，把官職出賣予政治盟友，破壞政府官僚體制，讓他們得以透過政府機關貪污自肥，主要受益人包括有「委內瑞拉玻利瓦爾國家軍（FANB）」的軍方高層。

查韋斯曾經把國家最賺錢的經濟資源，包括數座礦場，給予軍隊指揮官控制。即使多個礦場如今經已關閉，但軍官依然能夠透過非法開採圖利，有軍方人員更被指參與毒品及能源走私，委內瑞拉政府卻視若無睹。因此只要馬杜羅繼續讓軍方領導圖利，便有望繼續換取軍方高層支持。

但支持馬杜羅的政治力量，終究不只有正規軍。查韋斯執政上台初期，尚未歸順的軍方曾試圖發動政變，查韋斯卻透過武裝自己的忠實支持者，以制衡軍方力量，成為民兵組織「玻利瓦圈子（Círculos Bolivarianos）」雛型。如今更演變成武裝集團「集團黨（Colectivos）」，成員數目據稱多達 160 萬。

這些民兵集團美其名守護「社會主義革命成果」，實際上卻淪為武裝犯罪集團。政府准許他們控制部分社區，進行非法商業活動，以換取他們的政治忠誠，協助政府襲擊異見分子和示威者。過去 20 多年來，他們已經變成根深柢固的準軍事組織，不大可能倒戈支持瓜伊多。

委內瑞拉恐爆發內戰

評論文章認為，委內瑞拉的複雜利益網絡，與阿富汗的政治背景有相似之處，美軍在考慮軍事介入委內瑞拉時，必須汲取阿富汗戰爭的教訓 —— 美軍要推翻馬杜羅，就正如推翻阿富汗塔利班政權一樣易如反掌，但政權倒台後如何重建公共秩序，才是真正難題。

一旦反對派或外國軍隊推翻馬杜羅政權，委內瑞拉軍方可能會分裂成不同派系。相信親馬杜羅軍方與「集團黨」會發動大規模騷亂，或演變成血腥的街頭巷戰。假如美軍介入衝突，俄羅斯軍事人員不大可能公開對抗美軍，但他們可以在供應武器和物流上，在背後支援親馬杜羅集團。

這樣的軍事衝突，恐怕會令委內瑞拉社會土崩瓦解，公共秩序難以恢復。當政府機關徹底喪失基本調控功能，犯罪集團便得以大行其道，「集團黨」力量恐怕更加穩固，猖獗的犯罪活動和游擊戰，可能成為委內瑞拉的新常態，最壞情況可持續上數十年之久。

文章沒有明言反對國際介入，但作者呼籲，國際社會和反對派必須認清局勢。反對派不應天真以為群眾起義足以推翻馬杜羅，必須了解委內瑞拉背後的真正權力動態。如果外國勢力粗暴干預，卻沒有政權過渡的周詳對策，委內瑞拉必成下一個阿富汗。

阿富汗點同委內瑞拉，阿富汗喺塔利班倒台之前，就已經係部落制社會，國家凝聚力同委內瑞拉差好遠，而最最重要係拉美係美國後花園，重要性同阿富汗差得遠。

美國派艦隊轉個圈俄佬就怕到死啦
當年古巴係咁 今日都會係咁

蛔係原罪

美俄聯手踢走支那